\section{Visão da Informação}
\label{chap:informacao}

Nesta seção são especificadas as informações coletadas e transmitidas pelo projeto. Elas são captadas em duas diferentes partes do sistema: no Raspberry, utilizando o chip ELM 327 e no dispositivo celular Android. Mais detalhes são fornecidos nas seções subsequentes.

\subsection{Elementos de Informação do Sistema}

As informações são captadas em várias partes do sistema, como ilustrado no diagrama da figura \ref{fig:arquiteturaInformacao}:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{fig/arquiteturaInformacao.jpeg}
	\caption{Informações Captadas em cada parte da Arquitetura}
	\label{fig:arquiteturaInformacao}
\end{figure}

Os dados captados pelo sistema são:
\begin{description}
	\item[- Velocidade e RPM:] Captada diretamente do carro;
	\item[- Aceleração Lateral e Longitudional:] Coletada do acelerômetro conectado ao hardware embarcado;
	\item[- Tempo atual:] Coletado do hardware embarcado;
	\item[- Localização:] Captado do GPS do dispositivo móvel.
\end{description}

\subsection{Manipulação das Informações}
As informações são manipuladas no hardware embarcado e no celular, sendo posteriormente armazenadas no servidor. No hardware embarcado, as informações de velocidade e RPM são captadas e enviadas para o celular.

As acelerações são captadas pelo hardware embarcado e são enviadas somente se passarem um limiar pré-estabelecido. Todas as informações incluem um campo indicando o tempo em que foram captadas.

Estes dados são convertidos para o formato JSON antes de serem enviados ao dispositivo móvel (smartphone), que os recebe e interpreta de modo a utilizá-los para detectar as eventuais infrações cometidas. No celular, também são recebidas informações do servidor com relacão ao histórico de pontuações.

Os dados são então transmitidos do celular ao servidor, que os utiliza para o cálculo da pontuação.

Um resumo com a manipulação das informações pelo sistema é mostrada no diagrama da figura \ref{fig:manipulacaoDados}:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{fig/manipulacaoDados.jpeg}
	\caption{Manipulação das Informações em cada parte da Arquitetura}
	\label{fig:manipulacaoDados}
\end{figure}


\subsection{Fluxo das Informações}

No projeto, o fluxo de informações entre os nós da arquitetura é unidirecional. A única exceção ocorre na comunicação entre o dispositivo móvel e o servidor, onde o fluxo é bidirecional. Na figura \ref{fig:tecnologiasComunicacao}, em cada flecha de comunicação, é mostrada de forma genérica a tecnologia utilizada entre os nós para troca de informações.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{fig/tecnologiasComunicacao.jpeg}
	\caption{Tecnologias Utilizadas para Conexão entre os Nós }
	\label{fig:tecnologiasComunicacao}
\end{figure}

As tecnologias para intercomunicação são as seguintes:
\begin{description}
	\item[-Serial RS232- Link Cabeada:] Comunicação entre hardware embarcado e chip ELM 327. O hardware embarcado escreve no serial e aguarda uma resposta do ELM 327, que é escrita no serial.
	\item[-Bluetooth RFCOMM-Link Wireless:] Uso do protocolo Bluetooth RFCOMM para interconexão entre dispositivo móvel e hardware embarcado.
	\item[-HTTP TCP-IP- Link Internet:] Uso do protocolo HTTP e TCP-IP para comunicação entre dispositivo móvel e servidor.

\end{description}

As mensagens trocadas entre cada nó são detalhadas a seguir.
\begin{description}


\item [\textbf{- Carro e Hardware embarcado :}] As mensagens seguem o padrão SAE J1939, sendo que as mensagens utilizadas no projeto são as responsáveis por requisitar velocidade e RPM, possuindo o seguinte formato de requisição:

\textbf{01 0C}

Por exemplo, a requisição acima solicita o RPM ao carro. Para requisitar a velocidade, basta utilizar o comando 01 OD, no caso, OD refere-se ao código da velocidade.

Uma possível resposta para a requisição acima é a seguinte:

\textbf{41 OC 1A F8}

Os primeiros dígitos \textbf{41} indicam que a requisição aconteceu sem erros, no modo 1. A parte \textbf{OC} indica que o RPM está sendo retornado. Por fim o valor \textbf{1A F8} indica o valor RPM em hexa multiplicado por 4.

\item [\textbf{- Hardware Embarcado e Aparelho Móvel:}] Entre estes nós são trocados mensagens em strings no formato JSON. Um dos formatos das strings JSON fornece a velocidade, RPM e o tempo atual, já o outro formato fornece as acelerações e o tempo atual. A seguir seguem os dois tipos de formato.

- JSON Velocidade :\textbf{ \{ ``velocidade'' : dados[0], ``rpm'' : dados[1], ``agora'' : str(dados[2]) \} }

- JSON Aceleração: \textbf{ \{ ``agora'' : str(dados[0]) , ``aceleracaoX'' : dados[1], ``aceleracaoY'' : dados[2] \}}

Onde dados[x], x indo de 0 à 2, representa o valor dos dados em float, inteiro ou datetime.


\item [\textbf{-Dispositivo Celular e Servidor:}] Entre o celular e o servidor são trocadas mensagens no formato HTTP.
\end{description}

No diagrama da figura \ref{fig:formatosMensagens} é mostrado um resumo do formato das mensagens trocadas entre os nós.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{fig/formatoMensagens.jpeg}
	\caption{Formato de Mensagens Utilizados para Comunicação ponto-a-ponto }
	\label{fig:formatosMensagens}
\end{figure}
